\setcounter{notask}{1}

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Гидростатика 1}{8 класс}

\task{
    В прямоугольный аквариум размером $20 \times 40 \times 30$ (глубина, ширина и высота
    в сантиметрах) до верху налита вода. С какой силой вода давит на боковые стенки? Плотность воды
    $\rho = 1\unit{г/см}^3$.
}

\task{
	На первом этаже здания давление воды в водопроводе равно $1\unit{атм}$. На каком этаже вода из крана
    уже не течет, если высота каждого этажа равна $3\unit{м}$?
}

\task{
    Бутылка с водой заткнута пробкой так, что вода доходит до самого края пробки. Чтобы вытащить пробку
    из бутылки, надо приложить силу $F = 200\unit{H}$. Cчитая диаметр горлышка равным $d = 18\unit{мм}$,
    а диаметр бутылки $D = 6\unit{см}$. Найдите, с какой силой надо стукнуть по донышку бутылки, чтобы
    пробка вылетела.
}

\libproblem{ngu}{1.159}
\libproblem{city}{2002-07-2}

\vspace{1cm}
Доп. задача:

\libproblem{region}{2016-07-2}

\clearpage

\setcounter{notask}{1}
\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Гидростатика 2}{8 класс}

\taskpic[80pt]{
    На дне емкости высотой $h = 30\unit{см}$ с водой лежит половина металлического шара радиуса
    $10\unit{см}$. С какой силой она давит на дно, если емкость заполнена до краев? Плотность металла
    $\rho_{\text{м}} = 8\unit{г/см}^3$, плотность воды $\rho = 1\unit{г/см}^3$, площадь круга вычисляется
    по формуле $S = \pi R^2$, объем сферы~--- $\frac{4}{3} \pi R^3$.
}{
    \begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
        \draw[thick, fill = blue!15!white] (0, 0) -- ++(0, -1.01) -- ++(2, 0) -- ++(0, 1.01);
        \draw[fill = white] (1.5, -1) arc (0:180:0.5);
        \draw[<->] (2.2, 0) -- ++(0, -1);
        \draw (2.4, -0.5) node {$h$};
    \end{tikzpicture} 
}

\task{ По указанию Паскаля, крепкую дубовую бочку до краев наполнили
  водой и наглухо закрыли крышкой. В небольшое отверстие в крышке
  заделали конец вертикальной стеклянной трубки. Паскаль начал
  наливать воду в трубку, и когда высота воды в трубке достигла $4$
  метров, бочку разорвало. Считая диаметр и высоту бочку по
  $0{,}8~\text{м}$, найдите силу, разрывающую бочку.  }

\task{ Сферу радиусом $R = 20~\text{см}$ разрезали вертикально на 2
  половины по диаметру и погрузили в воду на глубину
  $h = 1~\text{м}$. Какую силу надо приложить, чтобы растащить
  полусферы?  }

\taskpic[80pt]{ В ртутном барометре атмосферное давление измеряется по
  высоте столба ртути в запаянной сверху трубке, из которой откачан
  воздух, опущенной открытым концом в сосуд с ртутью. На какую высоту
  поднимется столбик ртути, если атмосферное давление
  $101000~\text{Па}$? Какое максимальное давление можно измерить,
  если высота трубки $80~\text{см}$? Плотность ртути
  $\rho_{\text{р}} = 13{,}5~\text{г/см}^3$.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \fill[rounded corners = 2pt, gray!70!white] (0, 0) -- ++(0, -0.5)
    -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.5);
    \draw[very thick, rounded corners = 2pt] (0, 0.2) -- ++(0, -0.7)
    -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.7);
    \fill[gray!70!white] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.3) -- ++(0.3, 0) --
    ++(0, -1.3);
    \draw[rounded corners = 1.5pt] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.8) --
    ++(0.3, 0) -- ++(0, -1.8);
    \draw[dashed] (0.3, 1.1) -- (0.85, 1.1);
    \draw[<->] (0.5, 0) -- ++(0, 1.1) node[midway, fill = white] {$h$};
  \end{tikzpicture} 
}

\clearpage

\setcounter{notask}{1}
\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Гидростатика 2'}{8 класс}

\taskpic[80pt]{
    На дне емкости высотой $h = 30\unit{см}$ с водой лежит половина металлического шара радиуса
    $10\unit{см}$. С какой силой она давит на дно, если емкость заполнена до краев? Плотность металла
    $\rho_{\text{м}} = 8\unit{г/см}^3$, плотность воды $\rho = 1\unit{г/см}^3$, площадь круга вычисляется
    по формуле $S = \pi R^2$, объем сферы~--- $\frac{4}{3} \pi R^3$.
}{
    \begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
        \draw[thick, fill = blue!15!white] (0, 0) -- ++(0, -1.01) -- ++(2, 0) -- ++(0, 1.01);
        \draw[fill = white] (1.5, -1) arc (0:180:0.5);
        \draw[<->] (2.2, 0) -- ++(0, -1);
        \draw (2.4, -0.5) node {$h$};
    \end{tikzpicture} 
}

\libproblem{region}{2016-08-2}
\libproblem{moscow(1968-1985)}{1.104}

\taskpic[80pt]{ В ртутном барометре атмосферное давление измеряется по
  высоте столба ртути в запаянной сверху трубке, из которой откачан
  воздух, опущенной открытым концом в сосуд с ртутью. На какую высоту
  поднимется столбик ртути, если атмосферное давление
  $101000~\text{Па}$? Какое максимальное давление можно измерить,
  если высота трубки $80~\text{см}$? Плотность ртути
  $\rho_{\text{р}} = 13{,}5~\text{г/см}^3$.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \fill[rounded corners = 2pt, gray!70!white] (0, 0) -- ++(0, -0.5)
    -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.5);
    \draw[very thick, rounded corners = 2pt] (0, 0.2) -- ++(0, -0.7)
    -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.7);
    \fill[gray!70!white] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.3) -- ++(0.3, 0) --
    ++(0, -1.3);
    \draw[rounded corners = 1.5pt] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.8) --
    ++(0.3, 0) -- ++(0, -1.8);
    \draw[dashed] (0.3, 1.1) -- (0.85, 1.1);
    \draw[<->] (0.5, 0) -- ++(0, 1.1) node[midway, fill = white] {$h$};
  \end{tikzpicture} 
}



\clearpage

\setcounter{notask}{1}
\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Гидростатика 3}{8 класс}

\taskpic[80pt]{ Конус высотой $h$, имеющий в основании круг радиуса
  $R$, симметрично стоит на подставке в виде цилиндра радиуса $r < R$
  и погружен в воду (см. рис.). Вода доходит до вершины конуса. Какая
  минимальная плотность может быть у конуса, чтобы он не всплыл?
  Площадь круга вычисляется по формуле $S = \pi R^2$, объем конуса~---
  $V = \frac{1}{3} h S$.}
{
  \begin{tikzpicture}[rotate = -90, scale = 0.4]
    \fill[blue!15!white] (-2.9, -4) rectangle (5.5, 3);
    \draw (-3, -4) -- ++(8.5, 0) -- ++(0, 7) -- ++(-8.5, 0);
    \draw[fill = white] (3, -2) -- ++(-5, 2) -- ++(5, 2);
    \draw[fill = gray] (5, -1) -- ++(-2, 0) -- ++(0, 2) -- ++ (2, 0);
    \draw[dashed] (3, 2) arc (90:270:1 and 2);
    \draw[fill = white] (3, -2) arc (-90:90:1 and 2);
    \draw[fill = gray] (5, 0) ellipse (0.5 and 1);	
    \draw (3, 0)[pattern = north east lines] ellipse (0.5 and 1);
    \draw (3, -3) node {$S_1$};
    \draw (5, -2) node {$S_2$};
  \end{tikzpicture}
}

\libproblem{city}{2003-08-5}

\task{
    Воздушный шар имеет объем $1600\unit{м}^3$. Шар заполнен гелием, плотность которого $\rho_{\text{г}}
    = 0{,}18\unit{кг/м}^3$. Снаряжение воздушного шара (оболочка, сетка, корзина) весит
    $4500\unit{Н}$. Вычислите подъемную силу шара. Какова будет подъемная сила, если этот шар заполнить
    теплым воздухом, плотность которого $0{,}16\unit{кг/м}^3$? Плотность воздуха $\rho_{\text{в}} =
    1{,}29\unit{кг/м}^3$.
}
